【點做到〡高收入筍工】HKTV揸車月入4萬 譚仔阿姐月薪萬五以上

去年一份由新論壇及新青年論壇公佈的《香港各世代大學生收入比較研究報告》發現，2017年大學畢業生的起薪點中位數只有14,395元，比起1997年時的15457元更少。在大學學位不再是高收入保障的今時今日，有些工作無需學歷，薪水反而甚高。例如近來成為討論區熱話的譚仔阿姐，月薪最少也有一萬五千元；又例如HKTV Mall的送貨司機，據稱其人工甚至可達每月四萬元。
在HKTV Mall送貨司機任職送貨司機阿全表示，可以月入四萬的同事不是沒有，但不過兩三個罷了。這份「筍工」也沒有想像中輕鬆。自己的工時是「返九放七」，但實際上經常七、八點才下班，接近「返十二小時」。由於派貨司機賺錢的多寡直接與完成的單數掛勾，故做得多就賺得多，反之亦然。阿全笑言自己做的單數不多，一天不過四十單左右，而公司不乏每天完成五、六十單的人。他補充道，完成單數的多寡也跟工作地點有關：如果是充斥獨立屋的花園，由於入口的保安會代為簽收，送貨者可以很快完成一張貨單。
至於被某些網民視為「高薪筍工」的譚仔阿姐，本刊查究和比較發現，與數間連鎖食肆相比，譚仔阿姐的薪水的確較高。假設求職者無從事飲食業的經驗，欲做全職，譚仔及譚仔三哥全職樓面服務員的起薪點是一萬四千五百元。如以同樣的條件到其餘三間快餐店：大家樂、大快活，美心求職，起薪點不過一萬到一萬二千元不等。但相對而言，譚仔及譚仔三哥的工作時間同樣較長，為十個半到十二個小時不等，而其他快餐店則為八個半到九小時。有現職譚仔阿姐指：「加上其他津貼，勤工、獎金等。就是時間長一點，工作時間大概十一個半小時，我也存不了錢買樓啊。」
雖然工時長了一點，但也有網民就在討論區表示，其實做譚仔阿姐也很不錯：「假設男女友都在譚仔工作，已經月入三萬。認真存錢，一個月存一萬八千元，三年已經有六十六萬存款，夠付首期買上車盤了。其實年輕人正正常常工作幾年，人工到兩萬元很平常。情侶一起合資買樓真的『易過借火』。」這位充滿怨氣的網民借此批評當今「廢青」道：「那些死廢青無能力，又不努力，又不存錢，整天埋怨政府不送房子給他們。享受完一陣子，然後廢青就在埋怨，再支持政府興建公屋。」
其他網民的意見兩極，有人認同發文者：「我父母當年也是最底層，不也一樣可以未到錢買到樓。現在樓價的確貴了，但未至於負擔不起。公一份婆一份根本不難（置業）。」也有認為發文者說法不合理者指出：「首先你要有女朋友；第二是你不用交租、或租板間房，或有公屋住；第三是做『衰仔』，不給家用。只是頭三點就KO了你，這樣根本存不了錢。」「你不如說兩個人只是睡覺，不用吃、不用穿衣服、不用坐車，每個月淨賺薪水，這樣很快就存夠錢了。」
對此「買樓大計」，不少年輕人都表示這根本是無稽之談。市民黃小姐認為：「這種想法很扭曲，好像現在人們往回向低下的工作看。如果大學畢業生去譚仔工作，是浪費了學歷。但現在社會就是這樣。我自己不會做這份工作，因為不是自己的興趣。」
在學中，志願成為幼稚園教師的劉小姐亦表示這位網民的計劃不現實：「哪有可能？一個月一萬五千元而已，那一萬五千元你都不花嗎？現在租劏房也很貴啊。我覺得每個人在每個階段要的東西不同，大人他們會覺得買樓比較重要，但我們不是這樣想，所以我們花錢會用在不同的地方。我完全沒有想過買樓，也不想在譚仔工作，因為沒有前途啊。一進去就一直，永遠只是在譚仔。」
陳先生則認為若走投無路，在譚仔工作也未嘗不可：「要實行這個計劃有點困難，因為除了你生活費以外，還有家用，很多事情要做。我也想買樓但是有點困難。如果找不到更好的工作，我也會做譚仔，應該都會的，為了買樓。最大的考慮當然是父母，如果你能讀書，找到一份好工作，但薪水跟在譚仔一樣，父母的臉色當然會有點不同。為甚麼你能讀書但找的錢跟譚仔阿姐一樣？那你不如不要讀書，浪費我那麼多年心血。」
就讀綜合傳播管理，思路清晰的蔣小姐理性地分析這個計劃的可行性：「我覺得這是不可能發生的事情，因為他的考慮因素實在太少了。兩個人三萬元收入，但他說能儲蓄一萬多元。你想一下剩下的一萬多元，兩個人一個月的日常開支都沒可能足以負擔。例如房租，除非你真的住公屋。但他的希望是買樓，能付首期，即是他本身可能沒有物業或單位居住。不要將現在那麼現實的社會經濟問題想得那麼理想化，或者他的目標不要定得那麼短時間，五年的時間存六十萬，都比只有三年存六十萬好。我明白在現在這個社會，想上車是很難的事情。但我都會盡力的。我不是說譚仔這份工作不好，但可能他覺得可以自己再加大自己的社會選擇度時，可能他之後都會有更好的出路的。始終這個薪水不算太可以負擔他將來的生活。」
莫先生則避過了能否買樓的問題，指出買樓與否是個人選擇，不是所有人工作的目標都是買樓：「我覺得其實工作不單單是為錢的。首先這是你有興趣有熱誠做的，如果只是為錢的話我想你要放下自己的尊嚴或人生的追求，我覺得就沒有意思。不是說譚仔阿姐不好，而是這未必是大家的理想工作。你要捱幾年，做一份你不喜歡做的工作你會很辛苦。其實買樓不是我的人生目標，我的目標就是活得開心，珍惜每一秒。每個人的人生都有自己的路，『條路自己揀，跌低唔好喊』。」
註：外賣派遞在中國內地亦成為高薪行業。據中國《2018年送餐員就業報告》，送餐員每月平均薪金逾7400元人民幣，當中北京送餐員的月均收入最高，達9072元人民幣。綜合中國內地媒體報道，餐飲外賣巨頭美團點評的外賣騎手月薪，更能過萬元人民幣，跑贏大市。報道指出，美團騎手時薪一般為17.5元人民幣，如客戶給予好評，便能每單額外賺取2元人民幣；當月接單超過600次，往後每單便可有6至7.5元人民幣的奬金。美團豪言，有約20%的騎手在去年成功置業。

所以我都想轉行做司機

柴可夫

「假設男女友都在譚仔工作，已經月入三萬。認真存錢，一個月存一萬八千元，三年已經有六十六萬存款，夠付首期買上車盤了。

如果冇女友係咪就唔可以買樓？

負皮係比你個排版既

係買到樓，不過兩公婆獻上大半生
咁叫「買到」？

假設男女友都在譚仔工作，已經月入三萬。認真存錢，一個月存一萬八千元，三年已經有六十六萬存款，夠付首期買上車盤了。其實年輕人正正常常工作幾年，人工到兩萬元很平常。情侶一起合資買樓真的『易過借火』。

先唔講一個月用六千蚊？
唔使比家用還學費？？
點過到壓測？幾離地先寫得出呢段嘢

依家做記者真係易，成個post copy and paste 出黎

又鼓吹人買樓